求診例必排長龍？社區護士開藥或許是出路

醫生人手不足非虛言 培訓護士相對便捷

其實目前香港亦有「護士診所」，現時約229間護士診所，當中80%提供健康護理服務，為病人提供專業評估又或是跟進病情，至於其餘的20%，則為病人提供傷口護理，然而，這些的診所的服務仍主要集中在護理層面。據現時的法例，護士在絕大多數的情況下並沒有為病人處方的權力，就像護士在洗傷口時，也不能為病人開止痛藥。現時，業界爭取受訓的護士有權向病人處方一些藥物，令一些病人毋須再看醫生，再由醫生開藥。

政府放風正考慮推出這政策，大概是有鑑於醫生人手不足。目前香港在每一千人當中，就只有1.9名持牌醫生，這比起先進國家普遍的1000:3、甚至比中國內地的1000：2.1為低。在這情況下，香港的醫生工作繁重，容易影響醫療質素、造成醫療事故。按理說，最直接解決問題的方法，似乎是增加醫生人手。

然而，正所謂遠水難救近火，醫生需要經歷漫長、嚴格的訓練，他們完成一個醫科學位就至少要6年，一名醫生由普通醫科生成為專科醫生，更需時約13年。相對而言，完成護士學位不過需時5年，門檻亦相對較低。長遠而言，增加醫生學額固然是必要之舉。然而，在短期內讓具備醫療專業知識的護士接受培訓，診斷簡單病症，以至向病人開藥，似乎能解救醫療體系的燃眉之急。